\chapter*{\centering{Заключение}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В ходе работы над магистерской диссертацией был проведен анализ существующих
средств для разработки языков программирования, а также средств проектирования
программ для решателей задач интеллектуальных систем. Проанализированы
преимущества использования высокоуровневых процедурных языков программирования
для разработки программных компонент решателя задач. Сформулированы требования,
предъявляемые к средствам для построения процедурных языков программирования в
рамках интеллектуальных систем.

Во второй главе представлены описания разработанной спецификации задач
формализации грамматик, лексического, синтаксического и семантического анализа.
Сделаны выводы о достоинствах и недостатках спецификации в рамках решения задачи
компиляции исходного кода.

В третьей главе изложены спецификации и алгоритмы агентов машины обработки
знаний предлагаемой системы. Полученные результаты позволяют описывать и
реализовывать процедурные языки для работы с семантической памятью в
интеллектуальных системах, что позволяет, с одной стороны, строить специфические
языки для решения конкретных классов задач, а с другой стороны полностью
обеспечить их совместимость и взаимозаменяемость, а также удешевить разработку,
упростить поддержку и интеграцию различных программ внутри решателей задач.

Научная новизна диссертационной работы заключается в использовании методов и
средств для построения процедурных языков, ориентированных на обработку
конструкций, хранимых в семантической памяти, что позволило уменьшить затраты
для разработки программ для решателей задач интеллектуальных систем.
